<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>politica | Fernando Meireles</title>
    <link>https://www.fmeireles.com/categoria/politica/</link>
      <atom:link href="https://www.fmeireles.com/categoria/politica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>politica</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt</language><lastBuildDate>Mon, 31 Oct 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://www.fmeireles.com/media/icon_hu3e0553bc4b68601f95bc1fbd126c0e2d_24811_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>politica</title>
      <link>https://www.fmeireles.com/categoria/politica/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Desempenho das pesquisas eleitorais no segundo turno</title>
      <link>https://www.fmeireles.com/post/politica/o-desempenho-das-pesquisas-eleitorais-nas-eleicoes-de-2016/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.fmeireles.com/post/politica/o-desempenho-das-pesquisas-eleitorais-nas-eleicoes-de-2016/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Apesar das invariáveis críticas que os institutos de pesquisa recebem toda eleição (&lt;a href=&#34;http://g1.globo.com/rio-de-janeiro/eleicoes/2016/noticia/2016/10/ibope-e-datafolha-explicam-diferencas-entre-pesquisas-e-resultado-da-eleicao.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;vide aqui&lt;/a&gt;, por exemplo)[1], neste segundo turno o desempenho deles, &amp;ndash; ao menos o de alguns deles &amp;ndash;, não deixou a desejar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como já havia postado no &lt;a href=&#34;https://twitter.com/meirelesff/status/792861918927134720&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt;, o instituto Ibope, por exemplo, acertou, dentro da margem de erro (os 3 ou 4 tradicionais pontos para mais ou para menos), os resultados em 15 das 18 capitais onde realizou pesquisa entre os dias 25 e 28 de outubro. Nos três casos onde chutou a bola fora, os erros foram pequenos &amp;ndash; caso de Porto Alegre, Florianópolis e Maceió. Apenas em uma capital, Aracaju, o Ibope errou o resultado da eleição, onde a previsão era de que o candidato do PSB, Valadares Filho, ficaria na frente de Edvaldo Nogueira, do PC do B, por 2% de votos válidos. Como a previsão já era de resultado apertado, e o instituto acertou o resultado dentro da margem, este é um caso residual entre as capitais pesquisadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dois outros casos ilustram o desempenho dos institutos de pesquisa &amp;ndash; agora incluindo Datafolha, Paraná Eleitoral e CP2. Os gráficos abaixo mostram o retrospecto de todas as pesquisas feitas no segundo turno no Rio de Janeiro, onde Crivella (PRB) enfretou o Freixo (PSOL), e em Belo Horizonte, onde Leite (PSDB) competiu contra Kalil (PHS), por estes institutos. Nos gráficos, cada ponto é a percentagem de intenção de votos (incluindo, portanto, não-válidos) de cada candidato estimada por cada pesquisa (em outras palavras, cada data de pesquisa, no eixo X, representa uma pesquisa eleitoral); a curva (ou linha) representa a tendência geral destas pesquisas, estimadas via &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Local_regression&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;LOESS&lt;/a&gt;; e as áreas mais claras ao redor das curvas representam os intervalos de confiança de 95%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.fmeireles.com/figs/bh-1.png&#34; style=&#34;display: block; margin: auto;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.fmeireles.com/figs/rio-1.png&#34; style=&#34;display: block; margin: auto;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duas coisas merecem comentários em relação a esses dados:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tendências são mais importantes do que resultados exatos: as intenções de votos dos quatro candidatos variaram ao longo do segundo turno; no caso de BH, o resultado inclusive se inverte no meio da campanha. Como consequência, tentar estimar o resultado final de uma eleição dias antes dela se encerrar poderia nos levar a cometer erros grotescos. Por outro lado, ao examinarmos a evolução da intenção de votos de cada candidato, temos um quadro mais claro da dinâmica das campanhas. Por exemplo, Freixo teve menos tempo de TV e recursos no primeiro turno no Rio, mas, como é possível verificar, seu desempenho oscilou pouco no período todo, ressalva feita à pequena tendência de crescimento no final do segundo turno. Só por isso, já teríamos bons indicíos de que não teríamos grandes reviravoltas ali, já que nos 30 dias anteriores isto não ocorreu. Ao contrário, em BH a ultrapassagem de Kalil em meados de outubro já indicava um movimento maior, constante, e foi inclusive comentado na mídia como &lt;a href=&#34;http://eleicoes.uol.com.br/2016/noticias/2016/10/27/ibope-aponta-empate-tecnico-em-belo-horizonte-kalil-com-39-leite-36.htm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;um cenário mais incerto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Não se pode tomar o resultado de uma única pesquisa como indicativo do resultado final das eleições. Institutos de pesquisa fazem amostras diferentes, aplicam questionários em períodos e locais diferentes, usando metodologias e pessoal diferentes, e, apenas por isso, variações aleatórias (ruídos no meio do sinal que as pesquisas tentam detectar) são esperadas. Observando o gráfico de Belo Horizonte, isto fica evidente: algumas pesquisas, às vezes realizadas pouquíssimos dias antes ou depois de outras, são destoantes; e, o que é ainda mais problemático, quando dois candidatos aparecem muito próximos, como os dois concorrentes em BH, é difícil distinguir quem está na frente (caso também de Aracaju). Nestes casos, dois institutos diferentes podem atribuir a vitória a candidatos diferentes &amp;ndash; mesmo que não exista má fé por parte deles. Cautela, enfim, é sempre necessária ao se projetar os resultados de uma eleiçao com base em pesquisas eleitorais.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De resto, cabe notar que pesquisas eleitorais, com todos os seus defeitos, são extremamente úteis. Quando bem interpretadas e tomadas em conjunto, podem nos dizer com bastante grau de certeza os resultados de uma eleição &amp;ndash; &lt;a href=&#34;http://www.dailykos.com/story/2016/4/21/1516967/-How-accurate-are-those-538-primary-forecasts-anyway&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;vide o retrospecto do 538, nos EUA&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] Eu mesmo já critiquei, e ainda tenho ressalvas contra, as pesquisas eleitorais brasileiras por conta do uso de amostra por quotas. Um bom resumo do sistema, e uma crítica às margens de erro que os intitutos calculam para elas, pode ser &lt;a href=&#34;http://www.ime.unicamp.br/~nancy/Cursos/me320/falaciaPesquisaEleitoral.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;visto aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desatualização nas bases do TSE e abstenção eleitoral</title>
      <link>https://www.fmeireles.com/post/politica/desatualizacao-nas-bases-do-tse-abstencao-eleitoral/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.fmeireles.com/post/politica/desatualizacao-nas-bases-do-tse-abstencao-eleitoral/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Aproveitando os dados do &lt;a href=&#34;http://www.tre-rs.jus.br/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;TSE-RS&lt;/a&gt;, que divulgou uma lista completa dos municípios que passaram pelo recadastramento biométrico até esse ano, resolvi investigar se a biometria realmente afetou as taxas de abstenção nestas eleições.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O gráfico abaixo ilustra essa diferença entre municípios que passaram ou não pelo recadastramento. Como dá pra ver, a taxa de abstenção média nos municípios que passaram a usar o sistema de biometria cai visivelmente depois de 2014 no Rio Grande do Sul (quando a maior parte dos municípios fez o cadastramento).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.fmeireles.com/figs/abstencao1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando removemos os efeitos temporais e entre casos via um &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Fixed_effects_model&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;modelo de regressão com efeitos fixos&lt;/a&gt;, este efeito fica ainda mais nítido:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.fmeireles.com/figs/abstencao2.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Especificamente, o efeito estimado é de cerca de 4.5% (estimado com um modelo &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Difference_in_differences&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;diff-in-diff&lt;/a&gt;), o que significa que, na média, a taxa de abstenção no estado estava inflada em quase 50% (ela foi de cerca de 10% em 2012 na média dos municípios, embora Porto Alegre e região tenham tido abstenção maior). Em outras palavras, removendo os eleitores fantasmas, a abstenção caiu quase pela metade.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uma análise de sentimentos dos tweets da Dilma Rousseff</title>
      <link>https://www.fmeireles.com/post/rstats/analise-de-sentimentos-dos-tweets-da-dilma/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.fmeireles.com/post/rstats/analise-de-sentimentos-dos-tweets-da-dilma/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://fmeireles.com/blog/politica/golpe-impeachment-uma-analise-dos-tweets-da-dilma&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Num post anterior&lt;/a&gt;, fiz uma análise dos tweets da &lt;a href=&#34;https://twitter.com/dilmabr&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Presidenta Dilma Rousseff&lt;/a&gt;. Neste aqui, aproveitei os dados já coletados para fazer algo diferente, que já estava querendo fazer há tempos: uma análise de sentimentos. Basicamente, esta técnica serve para avaliar um determinado texto, dando a ele uma nota numa escala que vai de negativo a positivo, triste a feliz, etc. No caso, vou fazer isto utilizando a &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/cognitive-services/en-us/apis&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;API do cognitive services da Microsoft&lt;/a&gt;, que possui um algoritimo próprio para classificar os textos numa escala que vai de 0, mais negativo, a 1, mais positivo (assim como outros métodos, ele classifica cada palavra num texto e, então, computa um score para a frase ou trecho; para uma análise sobre a potencialidade do método, &lt;a href=&#34;http://blog.revolutionanalytics.com/2016/06/microsoft-cognitive-services.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ver aqui&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;analisando-os-sentimentos-dos-tweets-da-dilma&#34;&gt;Analisando os sentimentos dos tweets da Dilma&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Como mostro naquele post anterior, podemos concluir três coisas em relação aos tweets da @dilmabr publicados desde 2015: (1) ela passou a tuítar mais após o seu afastamento (mas já tuitou mais no passado); (2) seus tweets passaram a receber mais retweets e favoritadas após o afastamento; e, (3), os tweets que mencionam o termo &amp;ldquo;golpe&amp;rdquo; são mais influentes do que a média deste outro grupo (tweets pós-afastamento sem o termo &amp;ldquo;golpe&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com uma análise de sentimentos destes tweets, podemos descobrir outras coisas: como o tom das postagens da Presidenta variaram ao longo do tempo? Seus tweets mais recentes possuem conteúdo mais negativo (críticas, mostras de ressentimento, etc.) ou mais positivos (expressões de felicidade, elogios, etc.)? Para responder estas perguntas, apliquei o algoritimo do cognitive services em cada um dos tweets 1859 da Dilma e salvei seus scores (aqui há um &lt;a href=&#34;https://github.com/philferriere/mscstexta4r&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;bom tutorial sobre como usar o serviço da Microsoft no R&lt;/a&gt;, com o pacote &lt;a href=&#34;https://cran.r-project.org/web/packages/mscstexta4r/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;mscstexta4r&lt;/a&gt;). Feito isto, podemos plotar os resultados (cada ponto cinza indica um tweet, o eixo y indica o score do tweet naquela escala que vai de 0, mais negativo, a 1, mais positivo e, enfim, a linha azul é uma &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Local_regression&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;curva loess&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.fmeireles.com/figs/sentimentos_dilma.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duas coisas chamam a atenção logo de cara. A primeira delas é o fato de que, após o seu afastamento (maio de 2016, linha tracejada), o sentimento geral dos tweets da Dilma tornam-se mais negativos, como mostra o declínio da linha azul (o que até faz sentido). Exemplos disto:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## Tweet =  Fico triste de não assistir à festa &amp;quot;ao vivo e a cores&amp;quot;.
Mas estarei acompanhando, torcendo pelo Brasil.  / Score =  0

## Tweet =  O golpe consiste em 2 coisas: estancar a sangria, impedir
q as investigações da #LavaJato chegasse até eles. O meu gov não
interromperia.  / Score =  0.2127647
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;O que contrasta com alguns tweets anteriores:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## Tweet =  Viva a mulher brasileira! Viva o povo brasileiro.
Viva o Brasil! #DilmaDaMulher  / Score =  1

## Tweet =  (...) valeu a pena lutar pela liberdade,
valeu a pena lutar pela democracia! Este País está + forte
do q nunca.  / Score =  1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Durante todo o restante do período, os tweets da Presidenta oscilavam pouco em seus tons, ficando, na média, um pouco acima de 0.5 na escala de sentimentos. A caída repentina após o afastamento, portanto, indica que o tom geral dos tweets da Presidenta mudaram (embora não dê pra saber, apenas visualmente, se a média destes tweets é significativamente diferente dos demais).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já a segunda coisa que merece destaque é a retomada do tom positivos nos últimos tweets Como dá pra ver, após a queda, a linha azul volta a subir bastante (superando, inclusive, períodos anteriores). Mas o que ela tem dito? Coisas como estas:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## Tweet =  As mulheres têm se destacado nesses Jogos,
o que nos enche de orgulho e alegria. #Rio2016  /
Score =  0.9818006

## Tweet =  Obrigada, @BernieSanders! Dilma agradece
solidariedade do senador democrata norte-americano:
https://t.co/jtPVdAouaA  / Score =  1

## Tweet =  O Brasil está orgulhoso, @RafaelaSilvaa.
Estamos emocionados com sua conquista. Você é o máximo!
Parabéns! #Rio2016  / Score =  1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Como se pode ver, o tom triste e combativo dos tweets mais negativos contrasta com estes, que são dedicados a agradecer pessoas e exaltar conquistas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Golpe ou impeachment? Uma análise dos tweets da Dilma Rousseff</title>
      <link>https://www.fmeireles.com/post/politica/golpe-impeachment-uma-analise-dos-tweets-da-dilma/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.fmeireles.com/post/politica/golpe-impeachment-uma-analise-dos-tweets-da-dilma/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde o ínicio do impeachment da agora Presidente afastada, Dilma
Rousseff (PT), acadêmicos e articulistas discutem se este processo se
encaixa na categoria de golpe de estado. Críticos do governo e membros
da oposição defendem que, conceitualmente, golpe de estado envolveria
deposição à força da ou do presidente (i.e., por golpe militar), o que
não é o caso aqui. Por outro lado, esta definição está longe de ser
consensual: &lt;a href=&#34;http://www.cienciapolitica.org.br/impeachment-golpe-politico-e-democracia/#.V6-XR5grLtQ&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;outras definições são consistentes com a ausência de
participação
militar&lt;/a&gt;.
No caso da queda do então Presidente do Paraguai, Fernando Lugo, o mesmo
foi frequentemente alegado, embora, também ali, seja difícil explicar
como que um processo tão rápido possa ter seguido dentro da normalidade
democrática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra questão neste debate, entretanto, não é muito analisada: rotular o
processo de impedimento da Presidenta Dilma como golpe é uma boa
estratégia? Para analisar isto, resolvi aproveitar o pacote
&lt;a href=&#34;https://cran.r-project.org/web/packages/twitteR/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;twitteR&lt;/a&gt;,
no &lt;code&gt;R&lt;/code&gt;, para fazer uma análise de todos os tweets dela desde outubro de
2014 para responder esta pergunta. Como o twitter é reconhecidamente uma
ferramenta importante de comunicação (a Dilma, além disso, tem quase 5
milhões de seguidores), este é um bom exercício para investigar o
retorno desta estratégia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os dados que usei, com todos os tweets da Presidenta, podem ser baixados
&lt;a href=&#34;https://github.com/meirelesff/tweets_politicos&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;neste link&lt;/a&gt;. Com eles, é possível replicar o código que usei abaixo para
fazer a análise (também é necessário ter instalado alguns pacotes, como
o &lt;code&gt;ggplot2&lt;/code&gt;, pra gerar gráficos, e o &lt;code&gt;dplyr&lt;/code&gt;, pra manipular os dados).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;a-presidenta-dilma-ficou-mais-ativa-no-twitter-nos-últimos-meses&#34;&gt;A Presidenta Dilma ficou mais ativa no Twitter nos últimos meses?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Depois de sua posse em 2010, Dilma Rousseff acabou &lt;a href=&#34;http://oglobo.globo.com/politica/dilma-serra-desaparecem-do-twitter-no-mes-seguinte-eleicao-2916329&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;abandonando o
Twitter&lt;/a&gt;,
rede social onde foi bastante ativa durante as eleições. Entre indas e
vindas, logo após ter sido afastada da Presidência, entretanto, o perfil
&lt;a href=&#34;https://twitter.com/dilmabr&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;dilmabr&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://www.istoedinheiro.com.br/noticias/economia/20160519/afastada-presidencia-dilma-rousseff-torna-se-ativa-nas-redes-sociais/374904&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;voltou a ser usado com mais
frequência&lt;/a&gt;.
E, &lt;a href=&#34;http://epoca.globo.com/tempo/expresso/noticia/2016/05/dilma-lanca-mao-de-rede-social-para-se-defender-no-processo-de-impeachment.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;segundo a revista
Época&lt;/a&gt;,
seu novo uso para a ferramente tem sido divulgar sua defesa no processo
de impeachment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira coisa que resolvi investigar foi justamente isto: se a
Presidenta teria ficado mais ativa no Twitter após o seu afastamento.
Para começar, primeiro carrego os pacotes e os dados necessários no &lt;code&gt;R&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34;&gt;library(lubridate) # Para manipular datas
library(ggplot2) # Para gerar graficos
library(tidyr) # Para manipular os dados
library(dplyr) # Para manipular os dados
library(tm) # Para fazer text mining nos tweets

load(&amp;quot;dilma_tw.Rda&amp;quot;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;A base tem 16 variáveis e 1859 observações (significando que, desde
2010, o perfil &lt;code&gt;@dilmabr&lt;/code&gt; tuítou 1859 vezes). A questão que precisamos
analisar, agora, é verificar a frequência com que a Presidenta tem
tuítado. Agregando seus tweets por mês, podemos visualizar isto:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34;&gt;dilma_tw$data_mes &amp;lt;- floor_date(dilma_tw$created, &amp;quot;month&amp;quot;)

dilma_tw %&amp;gt;%
  count(data_mes) %&amp;gt;%
  ggplot(aes(x = data_mes, y = n)) + geom_line() + 
  geom_vline(xintercept = 
  as.numeric(as.POSIXct(&amp;quot;2016-05-01&amp;quot;)), linetype = 2) + 
  theme_bw() + 
  labs(title = &amp;quot;Atividade da Dilma no Twitter&amp;quot;,
  x = &amp;quot;Ano-Mês&amp;quot;, y = &amp;quot;Número de tweets&amp;quot;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.fmeireles.com/figs/golpe1.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O gráfico mostra que a pró-atividade da Presidenta no twitter é ambígua.
É verdade que ela passou a tuítar mais nos últimos dois meses (a linha
pontilhada indica o mês de maio de 2016), mas em outros períodos ela
utilizava a ferramente muito mais, especialmente nos meses anteriores às
eleições de 2014. Mesmo assim, pode ser que, mesmo não tuitando com
tanta frequência, seus tweets mais recentes estejam atingindo um público
maior (recebendo mais retweets ou sendo mais favoritados pelos usuários,
o que indicaria que eles estariam tendo maior engajamento com os seus
conteúdos). Podemos ver isso agregando as retuítadas e os favoritos
também por mês:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34;&gt;dilma_tw %&amp;gt;%
  group_by(data_mes) %&amp;gt;%
    summarise(Reteets = sum(retweetCount), Favoritos = sum(favoriteCount)) %&amp;gt;%
      gather(key = Ação, value = N, Reteets:Favoritos) %&amp;gt;%
      ggplot(aes(x = data_mes, y = N / 1000, color = Ação)) +
      geom_line() + geom_vline(xintercept = as.numeric(as.POSIXct(&amp;quot;2016-05-01&amp;quot;)),
      linetype = 2) + 
      theme_bw() + labs(title = &amp;quot;RTs e Favs dos tweets da Dilma&amp;quot;,
      x =&amp;quot;Ano-Mês&amp;quot;, y = &amp;quot;RTs e Fav (em milhares)&amp;quot;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.fmeireles.com/figs/golpe2.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O padrão parece seguir o anterior: a Presidenta vem tendo maior
influência no twitter após seu afastamento, mas já teve mais que isso no
passado. O problema é que estas simples medidas escondem uma informação
importante: mesmo tuitando menos, pode ser que seus tweets atuais sejam
relativamente mais influentes. Suponhamos, por exemplo, que todo tweet
da @dilmabr tenha sempre 100 retweets; caso ela tuíte muito num mês,
este gerará mais retweets no agregado. Como essa influência depende do
número de tweets (quem tuíta mais pode receber mais retweets e
favoritos), portanto, uma medida melhor de influência pode ser obtida
calculando a média de retweets e favoritos por tweet num mês, i.e.
&lt;code&gt;retweets / total de tweets&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;favoritos / total de tweets&lt;/code&gt;. É possível
ver este gráfico abaixo:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34;&gt;dilma_tw %&amp;gt;%
  group_by(data_mes) %&amp;gt;%
  summarise(Retweets_por_tuite = sum(retweetCount) / n(),
  Favoritos_por_tuite = sum(favoriteCount) / n()) %&amp;gt;%
  gather(key = Ação, value = N, Retweets_por_tuite:Favoritos_por_tuite) %&amp;gt;%
  ggplot(aes(x = data_mes, y = N, color = Ação)) + geom_line() +
  geom_vline(xintercept = as.numeric(as.POSIXct(&amp;quot;2016-05-01&amp;quot;)),
  linetype = 2) + 
  theme_bw() + 
  labs(title = &amp;quot;RTs e Favs por tweet da Dilma&amp;quot;, x = &amp;quot;Ano-Mês&amp;quot;,
  y = &amp;quot;RTs e Fav por tweet&amp;quot;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.fmeireles.com/figs/golpe3.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora é que as coisas mudam de figura: mesmo tendo tuítado relativamente
menos do que em outras épocas, os tweets mais recentes da Presidenta são
mais influentes, isto é, eles obtêm mais retweets e favoritos (apenas
com base neste gráfico, também suspeito que poucas pessoas têm interesse
em retuítar e favoritar tweets de campanha, como aqueles divulgando
agenda de eventos e comícios, o que pode explicar porque a atividade nos
períodos eleitorais não produz um impacto por tweet tão grande; também
deve ser considerado que o número de seguidores da Presidente não se
manteve constante no período).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;quais-termos-mais-aparecem-nos-tweets-da-presidenta-dilma&#34;&gt;Quais termos mais aparecem nos tweets da Presidenta Dilma?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Se os últimos tweets da Dilma têm sido os seus mais influentes, no que
eles são diferentes dos anteriores? Eles falam sobre assuntos distintos?
Para analisar isto, criei uma matriz com a frequência de palavras usadas
nos tweets para, então, visualizar os resultados. Começo com os tweets
pré-afastamento:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-r&#34;&gt;pre_afast &amp;lt;- dilma_tw %&amp;gt;%
  filter(data_mes &amp;lt; as.POSIXct(&amp;quot;2016-04-01 UTC&amp;quot;)) %&amp;gt;%
  select(text) %&amp;gt;%
  VectorSource() %&amp;gt;%
  Corpus() %&amp;gt;%
  TermDocumentMatrix(control = list(
    removePunctuation = T,
    stopwords = c(stopwords(&amp;quot;portuguese&amp;quot;),
    &amp;quot;vcs&amp;quot;,
    &amp;quot;aqui&amp;quot;,
    &amp;quot;ser&amp;quot;,
    &amp;quot;hoje&amp;quot;,
    &amp;quot;sobre&amp;quot;,
    &amp;quot;agora&amp;quot;,
    &amp;quot;todos&amp;quot;,
    &amp;quot;ter&amp;quot;,
    &amp;quot;vamos&amp;quot;,
    &amp;quot;anos&amp;quot;),
    removeNumbers = T, tolower = T)
  ) %&amp;gt;%
  as.matrix() %&amp;gt;%
  as.data.frame()

pre_afast &amp;lt;- data.frame(termos = rownames(pre_afast),
freq = rowSums(pre_afast), periodo = &amp;quot;Pré afastamento&amp;quot;)

 pre_afast %&amp;gt;%
  arrange(desc(freq)) %&amp;gt;%
  slice(1:15) %&amp;gt;%
  mutate(termos = factor(termos,
  levels = termos[order(freq, decreasing = T)])) %&amp;gt;%
  ggplot(aes(x = termos, y = freq)) +
  geom_bar(stat = &amp;quot;identity&amp;quot;) + theme_bw() +
  theme(axis.text.x = element_text(angle = 45, hjust = 1)) + 
  labs(title = &amp;quot;Termos mais usados nos tweets da Dilma\n(Pré-afastamento)&amp;quot;,
  x = &amp;quot;Termo&amp;quot;, y = &amp;quot;Frequência&amp;quot;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.fmeireles.com/figs/golpe4.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neste período pré-afastamento, os termos que mais aparecem nos tweets da
Presidenta se referem principalmente às eleições, ela mesma e ao país.
Quando analisamos o segundo período, alguns termos novos aparecem:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://www.fmeireles.com/figs/golpe5.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar da frequência de termos ser menor (o período também é menor),
fica evidente que alguns ganham maior espaço: especialmente os termos
&amp;ldquo;provisório&amp;rdquo;, &amp;ldquo;impeachment&amp;rdquo;, &amp;ldquo;processo&amp;rdquo;, &amp;ldquo;democracia&amp;rdquo; e &amp;ldquo;golpe&amp;rdquo;. Estes
são, especificamente, os tweets usados como estratégia de defesa da
Presidente, como &lt;a href=&#34;https://twitter.com/dilmabr/status/763810258561236992&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;seguinte exemplo
mostra&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Portanto, vimos não só que os tuítes da Dilma se tornaram mais
influentes após o seu afastamento, mas também que o conteúdo destes é um
pouco diferente dos anteriores: eles mencionam mais o processo de
impeachment e, além disso, contêm mais o termo &amp;ldquo;golpe&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;usar-os-termos-golpe-e-impeachment-dá-resultado&#34;&gt;Usar os termos &amp;ldquo;golpe&amp;rdquo; e &amp;ldquo;impeachment&amp;rdquo; dá resultado?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Mas os tweets que usam o termo &amp;ldquo;golpe&amp;rdquo; recebem mais retweets e
favoritadas? Em caso positivo, podemos dizer que, ao menos no âmbito do
twitter, o uso do conceito traz benefícios. Podemos fazer um exercício
simples para verificar isto, que consiste em calcular a média de
retweets e favoritos nos tweets com a palavra &amp;ldquo;golpe&amp;rdquo; e nos que não a
contêm.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## 
## =================================
## golpe          Retweets Favoritos
## ---------------------------------
## C/ termo golpe  734.4    1326.8  
## S/ termo golpe  435.8     817.4  
## ---------------------------------
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;O resultado dá uma ideia da influência do termo &amp;ldquo;golpe&amp;rdquo;: tweets com este
termo recebem, em média, cerca de 299 retweets a mais, além de cerca de
509 favoritadas a mais. Este não é a forma mais rigorosa de fazer isto
(o grupo dos tweets sem o termo &amp;ldquo;golpe&amp;rdquo; pode tratar de assuntos menos
relevantes, ter sido publicado em períodos diferentes, etc.), mas este
simples exercício mostra que o uso do termo tem relação com a influência
de um tweet da Presidenta (também deve ser levado em conta que isto não
explica toda a influência dos seus tweets mais recentes). E quanto ao
termo impeachment? O resultado muda:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## 
## =======================================
## golpe                Retweets Favoritos
## ---------------------------------------
## C/ termo impeachment  464.3     937.7  
## S/ termo impeachment  449.9     836.8  
## ---------------------------------------
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Praticamente não existe diferença entre tweets que usam ou não o termo
&amp;ldquo;impeachment&amp;rdquo;. Podemos ainda comparar os dois, &amp;ldquo;golpe&amp;rdquo; e &amp;ldquo;impeachment&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;## 
## =======================================
## golpe                Retweets Favoritos
## ---------------------------------------
## C/ termo golpe        734.4    1326.8  
## C/ termo impeachment  436.4     893.7  
## ---------------------------------------
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Tweets com o termo &amp;ldquo;golpe&amp;rdquo;, novamente, ganham disparado em influência.
Fazendo uma estimativa simples de que cada retweet alcance 100 novos
usuários, podemos dizer que cada tweet com o termo atinge cerca de
30.000 usuários a mais. Provavelmente este número é maior, e ele ainda
deve ser somado ao número de seguidores da Presidente que já viram os
tweets em suas timelines. Outra coisa que deve ser considera é que estes
retweets são feitos por usuários que provavelmente têm maior inclinação
pela Presidenta, o que significa que estes já são mais propensos a se
engajar com publicações que mencionam o termo &amp;ldquo;golpe&amp;rdquo;. Em todo caso,
como os números mostram, o uso deste termo está associado com um maior
número de retweets e favoritos, sugerindo que, ao menos no twitter,
classificar o processo de impeachment como golpe parece ser a melhor
estratégia.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
