<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>electionsbr on Fernando Meireles</title>
    <link>https://fmeireles.com/categories/electionsbr/</link>
    <description>Recent content in electionsbr on Fernando Meireles</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2019 Fernando Meireles</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Dec 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://fmeireles.com/categories/electionsbr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>electionsBR: uma nova versão (0.2.0)</title>
      <link>https://fmeireles.com/blog/rstats/electionsbr-uma-nova-versao/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://fmeireles.com/blog/rstats/electionsbr-uma-nova-versao/</guid>
      <description>Obter dados eleitorais no Brasil nunca foi uma tarefa das mais fáceis. Quem já precisou fazer isso provavelmente sabe o tamanho do problema: baixar diversos arquivos, deszipá-los, abrir um a um os arquivos brutos, limpar e arrumar os dados, juntar tudo, exportar, e por aí vai. Foi com isso na cabeça que o Denisson, a Beatriz e eu lançamos, nos idos de agosto, o electionsBR - um pacote para baixar e limpar estes dados automaticamente, direto do Repositório de Dados Eleitorais do TSE.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>electionsBR: Exportando dados eleitorais do R para o Stata</title>
      <link>https://fmeireles.com/blog/rstats/electionsbr-exportanto-dados-eleitorais-do-r-para-o-stata-spss/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://fmeireles.com/blog/rstats/electionsbr-exportanto-dados-eleitorais-do-r-para-o-stata-spss/</guid>
      <description>Semana passada, o Denisson, a Bia e eu lançamos o electionsBR, um pacote no R para baixar e limpas dados eleitorais do repositório do TSE. Como explicamos, o pacote contém diversas funções que facilitam a obtenção destes dados, além de tornar um processo imensamente mais rápido. Mas, como algumas mensagens que recebemos de lá pra cá indicaram, algumas (talvez muitas) pessoas usam o Stata para rodar suas análises e, por isso, não se beneficiariam do pacote.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>electionsBR: analisando a apuração das eleições para a Câmara dos Deputados</title>
      <link>https://fmeireles.com/blog/rstats/electionsbr-analisando-a-apuracao-das-eleicoes-para-a-camara-dos-deputados/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://fmeireles.com/blog/rstats/electionsbr-analisando-a-apuracao-das-eleicoes-para-a-camara-dos-deputados/</guid>
      <description>Usando o nosso pacote no R para baixar e limpar dados eleitorais do TSE, desenvolvimento conjuntamente pelo Denisson Silva, Beatriz Costa e eu, vou mostrar aqui como é possível obter e analisar os resultados de apuração das eleições para a Câmara dos Deputados desde 1998 (o período disponível, por causa de limitações nos dados do TSE, vai de 98 a 2014 &amp;ndash; mas pretendemos expandir ele no futuro) desagregados por município/zona eleitoral.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>electionsBR: um pacote no R para baixar e limpar dados eleitorais do TSE</title>
      <link>https://fmeireles.com/blog/rstats/electionsbr-um-pacote-para-baixar-dados-eleitorais-do-tse/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://fmeireles.com/blog/rstats/electionsbr-um-pacote-para-baixar-dados-eleitorais-do-tse/</guid>
      <description>Nosso pacote para baixar e limpar dados eleitorais do website do TSE, desenvolvido conjuntamente por Denisson Silva, Beatriz Costa e eu, foi publicado no Comprehensive R Archive Network (CRAN): o electionsBR. Basicamente, ele contém uma série de funções para extrair e limpar a maioria dos dados disponíveis no Repositório de Dados Eleitorais do TSE, deixando-os prontos para uso.
O electionsBR vem para facilitar a vida de quem trabalha ou precisa consultar estes dados do TSE de duas formas.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>