<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>eleicoes on Fernando Meireles</title>
    <link>https://fmeireles.com/categories/eleicoes/</link>
    <description>Recent content in eleicoes on Fernando Meireles</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2019 Fernando Meireles</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 31 Oct 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://fmeireles.com/categories/eleicoes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Desempenho das pesquisas eleitorais no segundo turno</title>
      <link>https://fmeireles.com/blog/politica/o-desempenho-das-pesquisas-eleitorais-nas-eleicoes-de-2016/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://fmeireles.com/blog/politica/o-desempenho-das-pesquisas-eleitorais-nas-eleicoes-de-2016/</guid>
      <description>Apesar das invariáveis críticas que os institutos de pesquisa recebem toda eleição (vide aqui, por exemplo)[1], neste segundo turno o desempenho deles, &amp;ndash; ao menos o de alguns deles &amp;ndash;, não deixou a desejar.
Como já havia postado no Twitter, o instituto Ibope, por exemplo, acertou, dentro da margem de erro (os 3 ou 4 tradicionais pontos para mais ou para menos), os resultados em 15 das 18 capitais onde realizou pesquisa entre os dias 25 e 28 de outubro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desatualização nas bases do TSE e abstenção eleitoral</title>
      <link>https://fmeireles.com/blog/politica/desatualizacao-nas-bases-do-tse-abstencao-eleitoral/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://fmeireles.com/blog/politica/desatualizacao-nas-bases-do-tse-abstencao-eleitoral/</guid>
      <description>Aproveitando os dados do TSE-RS, que divulgou uma lista completa dos municípios que passaram pelo recadastramento biométrico até esse ano, resolvi investigar se a biometria realmente afetou as taxas de abstenção nestas eleições.
O gráfico abaixo ilustra essa diferença entre municípios que passaram ou não pelo recadastramento. Como dá pra ver, a taxa de abstenção média nos municípios que passaram a usar o sistema de biometria cai visivelmente depois de 2014 no Rio Grande do Sul (quando a maior parte dos municípios fez o cadastramento).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>